**空韻**亦稱**零韵母**，和[零聲母相對](../Page/零聲母.md "wikilink")。汉语中有些音节，在傳統漢語界裏被認為是只有声母，没有韵母，称为零韻母音节。而零韻母音节的韻母就是**空韵**。如“哼”（hm、hng）。相应地，这些声母也可称为“零韵母声母”：有h、m、n、ng四个。书面上，零韵母声母均能独立对字注音，前面一般无其他附带部分，故“零韵母”常是“无形”的。亦有說法指它們並非沒有韻母，只是以元音化的輔音來作韻母，參見[音節輔音條](../Page/音節輔音.md "wikilink")。

## ㄭ韻

一般人认为漢語官話中zi（ㄗ）、ci（ㄘ）、si（ㄙ）、zhi（ㄓ）、chi（ㄔ）、shi（ㄕ）、ri（ㄖ）後面的i是空韵。但事实上，音韻或語音學界認為它們是有韻母的。其中，汉语学界认为zi、ci、si的韵母是「[舌尖前不圓脣母音](../Page/ɿ.md "wikilink")」\[\]，而zhi、chi、shi、ri的韵母是「[舌尖後不圓脣母音](../Page/ʅ.md "wikilink")」\[\]。不过这一理论已不再被国际语音学协会接受，\[1\]，由此语音学界提出了多种说法。

以si 、shi 和ri
为例。传统的语言学者描述它们有buzzing声。很多现代的语言学者\[2\]\[3\]描述它们是音节化的辅音，即使有很弱的摩擦。相应地写作\[\]、\[\]、\[\]。\[4\]

而对于多数人来说，擦音仅持续在元音之前，\[5\]舌头和牙齿的位置不变，但是舌头的接触略微降低以从一开始排除高度近似的元音 。UCLA的John
Wells\[6\]使用了更详细的转写，即将si写作\[ \]，shi写作\[
\]，用一个上标表示元音化的特征，并在\[z\]下面加上低降符号表示发音时舌头足够放松以除阻。另有学者建议将si写作\[\]、shi写作\[\]
以表示擦音的发音机制会衍生为元音。\[7\]

有的读者还会有更宽松的发音方式，牙齿放松并明显压低舌头，使si、shi、ri读作\[\]、\[\]、\[\]，带有相同的元音\[\]且没有[儿化](../Page/儿化.md "wikilink")，但這不符合實情，也不符合母語者的認知，因爲母語者不認爲si和shi押韻。

## 參見

  - [ㄭ](../Page/ㄭ.md "wikilink")
  - [音节辅音](../Page/音节辅音.md "wikilink")
  - [零聲母](../Page/零聲母.md "wikilink")

## 参考资料

[category:漢語音韻學](../Page/category:漢語音韻學.md "wikilink")

1.  [已失效与非标准国际音标符号](../Page/:en:Obsolete_and_nonstandard_symbols_in_the_International_Phonetic_Alphabet.md "wikilink")
2.  Jerry Norman (1988). *Chinese* (Cambridge Linguistic Surveys).
    Cambridge University Press. P. 142.
3.  S. Robert Ramsey (1987). *The Languages of China*. Princeton
    University Press. P. 45.
4.  San Duanmu (2008). "[Syllable Structure in
    Chinese](http://www-personal.umich.edu/~duanmu/10ChineseSyllable.pdf)"
    (ch. 4). In *Syllable Structure*. Oxford. 304 pp. Accessed Feb 21,
    2013.
5.  UCLA Phonetics Lab Data:
    [1](http://www.phonetics.ucla.edu/appendix/languages/chinese/chinese.html).
6.  John Wells (March 15, 2007). "[Chinese apical
    vowels](http://www.phon.ucl.ac.uk/home/wells/blog0703a.htm).'' *John
    Wells's phonetic blog.* Accessed Feb 21, 2013.
7.  张群显 , 1992. "北京話「知」「資」二韻國際音標寫法商榷" \[IPA transcription of the
    so-called 'apical vowels' in Pekinese\], in T. Lee, ed.,
    香港漢語語言學研究論文集 ,
    [香港語言學學會](../Page/香港語言學學會.md "wikilink").